{
  "mcqs": [
    {
      "id": 1,
      "question": "ফ্রন্ট এন্ড হচ্ছে-",
      "options": [
        "ক) কুয়েরি সম্পাদনা",
        "খ) অপটিমাইজেশন",
        "গ) রিকভারি",
        "ঘ) রিপোর্ট"
      ],
      "answer": "ঘ) রিপোর্ট",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "কোনটি ডেটাবেজের ভিত্তি?",
      "options": [
        "ক) ফিল্ড",
        "খ) রেকর্ড",
        "গ) কুয়েরি",
        "ঘ) টেবিল"
      ],
      "answer": "ঘ) টেবিল",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "ডেটা টেবিলে ইমেজ সংযোজনের জন্য কোন ধরনের ডেটা টাইপ ব্যবহার করতে হয়?",
      "options": [
        "ক) Calculated",
        "খ) Look up Wizard",
        "গ) OLE Object",
        "ঘ) Logical"
      ],
      "answer": "গ) OLE Object",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "একজন শিক্ষার্থীর বায়োডাটাতে Photograph কোন ধরনের ডেটা টাইপ?",
      "options": [
        "ক) Text",
        "খ) Memo",
        "গ) Number",
        "ঘ) OLE Object"
      ],
      "answer": "ঘ) OLE Object",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "ডেটাবেজে ই-অ্যাড্রেস সংরক্ষণের জন্য কোন ডেটা টাইপ নির্বাচন করতে হয়?",
      "options": [
        "ক) Text",
        "খ) Hyperlink",
        "গ) Memo",
        "ঘ) Attachment"
      ],
      "answer": "খ) Hyperlink",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "অনেকগুলো ফিল্ডের সমন্বয়ে গঠিত হয়-",
      "options": [
        "ক) ডেটা",
        "খ) রেকর্ড",
        "গ) টেবিল",
        "ঘ) ডেটাবেজ"
      ],
      "answer": "খ) রেকর্ড",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "DBMS কী?",
      "options": [
        "ক) Database Basic Management System",
        "খ) Data Backup Management System",
        "গ) Database Management System",
        "ঘ) Database Manipulation System"
      ],
      "answer": "গ) Database Management System",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "ডাটাবেজ হতে দ্রুত তথ্য খুঁজে বের করার প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) Sort",
        "খ) Index",
        "গ) Query",
        "ঘ) Filter"
      ],
      "answer": "গ) Query",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "DBMS এর কাজ হলো-",
      "options": [
        "ক) ডেটা তৈরি করা",
        "খ) ডেটা পরিবর্তন করা",
        "গ) ডেটা সংরক্ষণ করা",
        "ঘ) সবগুলো"
      ],
      "answer": "ঘ) সবগুলো",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "দুটি ভিন্ন ডেটা টেবিলের মধ্যে সম্পর্ক স্থাপনের জন্য কোন ফিল্ড ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) কম্পোজিট কি",
        "খ) অ্যাল্টারনেটিভ কি",
        "গ) প্রাইমারি কি",
        "ঘ) ফরেন কি"
      ],
      "answer": "ঘ) ফরেন কি",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "কোন ফিল্ডের উপর ভিত্তি করে একটি রিলেশনাল ডেটাবেজ গঠিত হয়?",
      "options": [
        "ক) ডেটা",
        "খ) রেকর্ড",
        "গ) টেবিল",
        "ঘ) ফিল্ড"
      ],
      "answer": "ঘ) ফিল্ড",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "ডেটাবেজকে নিরাপত্তা দানের জন্য কোন প্রযুক্তি ব্যবহার করা হয়?",
      "options": [
        "ক) Encryption",
        "খ) FTP",
        "গ) HTML",
        "ঘ) DBMS"
      ],
      "answer": "ক) Encryption",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "ডেটাবেজের ফিল্ডে ডেটা টাইপ হিসেবে 'Memo' ব্যবহার করা হয়-",
      "options": [
        "ক) ছোট টেক্সট সংরক্ষণের জন্য",
        "খ) বড় টেক্সট সংরক্ষণের জন্য",
        "গ) গণনার জন্য",
        "ঘ) তারিখ ও সময় সংরক্ষণের জন্য"
      ],
      "answer": "খ) বড় টেক্সট সংরক্ষণের জন্য",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "ডেটাবেজ রিলেশন কয় ধরনের?",
      "options": [
        "ক) ২",
        "খ) ৩",
        "গ) ৪",
        "ঘ) ৫"
      ],
      "answer": "খ) ৩",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Foreign Key এর সাথে Primary Key এর রিলেশন কিরূপ?",
      "options": [
        "ক) one to one",
        "খ) one to many",
        "গ) many to one",
        "ঘ) many to many"
      ],
      "answer": "খ) one to many",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "কোন ধরনের ডেটাবেজ রিলেশনে জাংশন টেবিল ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) one to one",
        "খ) one to many",
        "গ) many to one",
        "ঘ) many to many"
      ],
      "answer": "ঘ) many to many",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "একটি রেকর্ডের সাথে অনেকগুলো রেকর্ড সম্পর্কযুক্ত হয় কোনটিতে?",
      "options": [
        "ক) one to one",
        "খ) one to many",
        "গ) many to one",
        "ঘ) many to many"
      ],
      "answer": "খ) one to many",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "৩য় টেবিল থাকে-",
      "options": [
        "ক) ওয়ান টু ওয়ান রিলেশনে",
        "খ) ওয়ান টু মেনি রিলেশনে",
        "গ) মেনি টু মেনি রিলেশনে",
        "ঘ) মেনি টু ওয়ান রিলেশনে"
      ],
      "answer": "গ) মেনি টু মেনি রিলেশনে",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "DBMS সফটওয়্যার কোনটি?",
      "options": [
        "ক) Google Chrome",
        "খ) MS Word",
        "গ) MS Access",
        "ঘ) Notepad"
      ],
      "answer": "গ) MS Access",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "রিলেশনাল ডেটাবেজ ম্যানেজমেন্ট সফটওয়্যার কোনটি?",
      "options": [
        "ক) FoxPro",
        "খ) SQL",
        "গ) MS Access",
        "ঘ) MySQL"
      ],
      "answer": "ঘ) MySQL",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "কোন সফটওয়্যার ব্যবহার করে ডেটাবেজ তৈরি করা যায়?",
      "options": [
        "ক) DBMS",
        "খ) DOS",
        "গ) Word",
        "ঘ) Excel"
      ],
      "answer": "ক) DBMS",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "কোনটি একটি আর.ডি.বি.এম.এস (RDBMS)?",
      "options": [
        "ক) Oracle",
        "খ) MS Power Point",
        "গ) MS Excel",
        "ঘ) MS Word"
      ],
      "answer": "ক) Oracle",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "ডেটাবেজ থেকে প্রয়োজনীয় ডেটা বের করে আনার পদ্ধতিকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) রিপোর্ট",
        "খ) টেবিল",
        "গ) ফর্ম",
        "ঘ) কুয়েরি"
      ],
      "answer": "ঘ) কুয়েরি",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "ডেটাবেজ টেবিল থেকে ডেটা খুঁজে বের করার জন্য কোনটি ব্যবহার করা হয়?",
      "options": [
        "ক) রিপোর্ট",
        "খ) টেবিল",
        "গ) ফর্ম",
        "ঘ) কুয়েরি"
      ],
      "answer": "ঘ) কুয়েরি",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "ডেটাবেজের কুয়েরি কী ধরনের কাজ করে?",
      "options": [
        "ক) নির্দিষ্ট ডেটা প্রদর্শন করে",
        "খ) ডেটা ইনপুট নেয়",
        "গ) ডেটাবেজ তৈরি করে",
        "ঘ) ডেটা মুছে দেয়"
      ],
      "answer": "ক) নির্দিষ্ট ডেটা প্রদর্শন করে",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "কুয়েরির মাধ্যমে ডেটাবেজের কোন উপাদানটি সবচেয়ে বেশি প্রভাবিত হয়?",
      "options": [
        "ক) টেবিল",
        "খ) রিপোর্ট",
        "গ) ফর্ম",
        "ঘ) মডিউল"
      ],
      "answer": "খ) রিপোর্ট",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "ডেটাবেজের রেকর্ডকে সাজানোকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) ইনডেক্সিং",
        "খ) কুয়েরিং",
        "গ) সর্টিং",
        "ঘ) ফিল্টারিং"
      ],
      "answer": "গ) সর্টিং",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "ডেটাবেজ থেকে তথ্য খুঁজে বের করার প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) সর্টিং",
        "খ) ইনডেক্সিং",
        "গ) কুয়েরি",
        "ঘ) রিলেশন"
      ],
      "answer": "গ) কুয়েরি",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "DBMS এর পূর্ণরূপ-",
      "options": [
        "ক) Data Based Management Software",
        "খ) Database Management System",
        "গ) Database Basic Management Software",
        "ঘ) Digital Basis Management System"
      ],
      "answer": "খ) Database Management System",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "ডেটাবেজ টেবিলে কী সংরক্ষণ করা হয়?",
      "options": [
        "ক) ডেটা ও রেকর্ড",
        "খ) কুয়েরি",
        "গ) ফর্ম",
        "ঘ) রিপোর্ট"
      ],
      "answer": "ক) ডেটা ও রেকর্ড",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "Query langulage are -  \n i. QBE ii. SQL iii.QUEL",
      "options": [
        "ক) i,ii ",
        "খ) i,iii",
        "গ) ii,iii",
        "ঘ) i,ii and iii"
      ],
      "answer": "ঘ) i,ii and iii",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "কোনটি ডেটাবেজের অবজেক্ট?",
      "options": [
        "ক) টেবিল",
        "খ) ফাইল",
        "গ) ওয়ার্ড",
        "ঘ) ফোল্ডার"
      ],
      "answer": "ক) টেবিল",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "ডেটাবেজকে নিরাপত্তা দানের জন্য এনক্রিপশন (Encryption) ব্যবহার করা হলে, এনক্রিপ্ট করার আগের ডেটাকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) Ciphertext",
        "খ) Secret Key",
        "গ) Public Key",
        "ঘ) Plaintext"
      ],
      "answer": "ঘ) Plaintext",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "Encrypt করার পর ডেটাবেজের ডেটা কী নামে পরিচিত হয়?",
      "options": [
        "ক) Plaintext",
        "খ) Ciphertext",
        "গ) Key",
        "ঘ) Code"
      ],
      "answer": "খ) Ciphertext",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "ডেটাবেজ টেবিলের ডেটাগুলোকে ছোট থেকে বড় অথবা বড় থেকে ছোট আকারে সাজানোকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) কুয়েরি",
        "খ) ইনডেক্সিং",
        "গ) সর্টিং",
        "ঘ) ফিল্টারিং"
      ],
      "answer": "গ) সর্টিং",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "ডেটাবেজ টেবিলে কোনো ফিল্ডে ডেটা এন্ট্রিকে কী বলা হয়?",
      "options": [
        "ক) রেকর্ড",
        "খ) কুয়েরি",
        "গ) ডেটা",
        "ঘ) insert"
      ],
      "answer": "ঘ) insert",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "ডেটাবেজে রেকর্ডগুলোর ক্রম পরিবর্তন না করে শুধুমাত্র কী-ফিল্ডের উপর ভিত্তি করে সাজানোকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) কুয়েরি",
        "খ) সর্টিং",
        "গ) ইনডেক্সিং",
        "ঘ) ফিল্টারিং"
      ],
      "answer": "গ) ইনডেক্সিং",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "ডাটাবেজ থেকে তথ্য বের করার প্রক্রিয়ার নাম কী?",
      "options": [
        "ক) কুয়েরি",
        "খ) সর্টিং",
        "গ) ইনডেক্সিং",
        "ঘ) রিপোর্ট"
      ],
      "answer": "ক) কুয়েরি",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "MS Access এ ডেটাবেজের প্রতিটি রো বা সারিকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) টেবিল",
        "খ) রেকর্ড",
        "গ) ফিল্ড",
        "ঘ) রিপোর্ট"
      ],
      "answer": "খ) রেকর্ড",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "ডেটাবেজ থেকে ডেটা খোঁজা ও প্রদর্শন করাকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) ইনডেক্সিং",
        "খ) সর্টিং",
        "গ) কুয়েরি",
        "ঘ) রিপোর্ট"
      ],
      "answer": "গ) কুয়েরি",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "ডেটাবেজে ডেটা মুছে ফেলার জন্য কোন কমান্ডটি ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) Delete",
        "খ) Remove",
        "গ) Drop",
        "ঘ) Erase"
      ],
      "answer": "ক) Delete",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "ডেটাবেজকে নিরাপত্তা দানের জন্য এনক্রিপশনকে পূর্বের অবস্থায় ফিরিয়ে আনার প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) Encryption",
        "খ) Decryption",
        "গ) Coding",
        "ঘ) Filtering"
      ],
      "answer": "খ) Decryption",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "ডেটাবেজ তৈরিতে কোন ভাষা ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) SQL",
        "খ) HTML",
        "গ) Java",
        "ঘ) C++"
      ],
      "answer": "ক) SQL",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "SQL এর পূর্ণরূপ কী?",
      "options": [
        "ক) Standard Query Language",
        "খ) Structured Query Language",
        "গ) System Query Logic",
        "ঘ) Sequential Query Language"
      ],
      "answer": "খ) Structured Query Language",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "ডেটাবেজে একটি ডেটা টেবিলের ফিল্ডকে অন্য ডেটা টেবিলের সাথে সম্পর্কযুক্ত করার জন্য কোন কি (Key) ব্যবহার করা হয়?",
      "options": [
        "ক) Primary Key",
        "খ) Foreign Key",
        "গ) Composite Key",
        "ঘ) Candidate Key"
      ],
      "answer": "খ) Foreign Key",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "ডেটাবেজ তৈরি এবং সংশোধনের জন্য ব্যবহৃত কমান্ডগুলোকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) DML",
        "খ) DCL",
        "গ) DDL",
        "ঘ) TCL"
      ],
      "answer": "গ) DDL",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "ডেটাবেজে নতুন ডেটা সংযোজনের জন্য কোন কমান্ড ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) UPDATE",
        "খ) INSERT INTO",
        "গ) CREATE TABLE",
        "ঘ) SELECT"
      ],
      "answer": "খ) INSERT INTO",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "ডেটাবেজ থেকে ডেটা প্রদর্শনের জন্য কোন কমান্ডটি ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) UPDATE",
        "খ) INSERT",
        "গ) CREATE",
        "ঘ) SELECT"
      ],
      "answer": "ঘ) SELECT",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "ডেটাবেজে ডেটা পরিবর্তনের জন্য কোন কমান্ডটি ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) UPDATE",
        "খ) ALTER",
        "গ) MODIFY",
        "ঘ) CHANGE"
      ],
      "answer": "ক) UPDATE",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "ডেটাবেজে ডেটা ম্যানিপুলেশন (সংযোজন, বিয়োজন, পরিবর্তন) এর জন্য কোন কমান্ডগুলো ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) DDL",
        "খ) DCL",
        "গ) DML",
        "ঘ) TCL"
      ],
      "answer": "গ) DML",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "SQL এর কোন কমান্ডটি DDL এর অন্তর্ভুক্ত?",
      "options": [
        "ক) INSERT",
        "খ) SELECT",
        "গ) UPDATE",
        "ঘ) CREATE TABLE"
      ],
      "answer": "ঘ) CREATE TABLE",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "যে ফিল্ডের উপর ভিত্তি করে ডেটাবেজে সম্পর্ক স্থাপন করা হয়, তাকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) Foreign Key",
        "খ) Primary Key",
        "গ) Candidate Key",
        "ঘ) Secondary Key"
      ],
      "answer": "খ) Primary Key",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "কোন ফিল্ডের উপর ভিত্তি করে ডেটা টেবিলকে শনাক্ত করা হয়?",
      "options": [
        "ক) Primary Key",
        "খ) Foreign Key",
        "গ) Composite Key",
        "ঘ) Candidate Key"
      ],
      "answer": "ক) Primary Key",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "কোন কি (Key) কখনোই NULL হতে পারে না?",
      "options": [
        "ক) Foreign Key",
        "খ) Alternate Key",
        "গ) Primary Key",
        "ঘ) Secondary Key"
      ],
      "answer": "গ) Primary Key",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "DBMS সফটওয়্যারের প্রধান উদ্দেশ্য কী?",
      "options": [
        "ক) ডেটা সংরক্ষণ",
        "খ) ডেটা পরিচালনা",
        "গ) ডেটা নিরাপত্তা",
        "ঘ) সবগুলো"
      ],
      "answer": "ঘ) সবগুলো",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "কোনটি একটি রিলেশনাল ডেটাবেজ ম্যানেজমেন্ট সিস্টেম (RDBMS)?",
      "options": [
        "ক) FoxPro",
        "খ) postgre",
        "গ) Dbase",
        "ঘ) Paradox"
      ],
      "answer": "খ) postgre",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "DBMS এর বৈশিষ্ট্য কোনটি?",
      "options": [
        "ক) ডেটা সংরক্ষণ",
        "খ) ডেটা পুনরুদ্ধার",
        "গ) ডেটা রিলেশন",
        "ঘ) সবগুলো"
      ],
      "answer": "ঘ) সবগুলো",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "ডেটাবেজ সিস্টেমে ডেটা ফাইল, ইনপুট ডিভাইস, আউটপুট ডিভাইস এগুলো কিসের অন্তর্ভুক্ত?",
      "options": [
        "ক) ব্যবহারকারী",
        "খ) হার্ডওয়্যার",
        "গ) সফটওয়্যার",
        "ঘ) ডেটা"
      ],
      "answer": "খ) হার্ডওয়্যার",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "কোনটি ডেটাবেজ ল্যাঙ্গুয়েজ?",
      "options": [
        "ক) Java",
        "খ) C#",
        "গ) HTML",
        "ঘ) SQL"
      ],
      "answer": "ঘ) SQL",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "ডেটাবেজকে নিরাপত্তা দানের পদ্ধতিকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) ডিক্রিপশন",
        "খ) ইনডেক্সিং",
        "গ) এনক্রিপশন",
        "ঘ) সর্টিং"
      ],
      "answer": "গ) এনক্রিপশন",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "কোনটি ডেটাবেজ ম্যানেজমেন্ট সিস্টেমের সুবিধা?",
      "options": [
        "ক) ডেটার নির্ভরশীলতা",
        "খ) ডেটার পুনরাবৃত্তি",
        "গ) ডেটার স্বাধীনতা",
        "ঘ) ডেটার ডুপ্লিকেসি"
      ],
      "answer": "গ) ডেটার স্বাধীনতা",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "ডেটাবেজে এক বা একাধিক ফিল্ডের সমন্বয়ে গঠিত হয়-",
      "options": [
        "ক) ডেটাবেজ",
        "খ) রেকর্ড",
        "গ) টেবিল",
        "ঘ) কুয়েরি"
      ],
      "answer": "খ) রেকর্ড",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "ডেটাবেজে ডেটা মুছে ফেলার জন্য কোন কমান্ডটি ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) DELETE",
        "খ) REMOVE",
        "গ) ALTER",
        "ঘ) UPDATE"
      ],
      "answer": "ক) DELETE",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "ডেটাবেজে টেবিল delete করার জন্য কোন কমান্ডটি ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) INSERT",
        "খ) UPDATE",
        "গ) DROP",
        "ঘ) DELETE"
      ],
      "answer": "গ) DROP",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "ডেটাবেজে ডেটা পরিবর্তনের জন্য কোন কমান্ডটি ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) INSERT INTO",
        "খ) UPDATE",
        "গ) CREATE TABLE",
        "ঘ) SELECT"
      ],
      "answer": "খ) UPDATE",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "ডেটাবেজে সম্পর্ক স্থাপনের জন্য কোন কি (Key) ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) Primary Key",
        "খ) Foreign Key",
        "গ) Composite Key",
        "ঘ) Candidate Key"
      ],
      "answer": "খ) Foreign Key",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "ডেটাবেজে ফিল্ডের ডেটা টাইপ কোনটি?",
      "options": [
        "ক) Text",
        "খ) Number",
        "গ) Date/Time",
        "ঘ) সবগুলো"
      ],
      "answer": "ঘ) সবগুলো",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "কোনটি ডেটাবেজ সফটওয়্যার নয়?",
      "options": [
        "ক) Mongo",
        "খ) MySQL",
        "গ) Oracle",
        "ঘ) MS Word"
      ],
      "answer": "ঘ) MS Word",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "ডেটাবেজে ডেটা এন্ট্রি করার জন্য কোনটি ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) Report",
        "খ) Query",
        "গ) Form",
        "ঘ) Module"
      ],
      "answer": "খ) Query",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "ডেটাবেজে ডেটাবেজের ডেটা দেখার জন্য কোনটি ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) Create",
        "খ) select",
        "গ) update",
        "ঘ) Query"
      ],
      "answer": "খ) select",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "DBMS ব্যবহারের সুবিধা হলো-",
      "options": [
        "ক) ডেটার নির্ভুলতা বৃদ্ধি",
        "খ) ডেটার নিরাপত্তা বৃদ্ধি",
        "গ) ডেটার পুনরাবৃত্তি হ্রাস",
        "ঘ) সবগুলো"
      ],
      "answer": "ঘ) সবগুলো",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "ডেটাবেজকে দ্রুত ও কার্যকরভাবে ব্যবহার করার জন্য কোনটি দরকার?",
      "options": [
        "ক) DBMS",
        "খ) DOS",
        "গ) Word",
        "ঘ) Excel"
      ],
      "answer": "ক) DBMS",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "ডেটাবেজ টেবিলে একটি কলামকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) রেকর্ড",
        "খ) টেবিল",
        "গ) ফিল্ড",
        "ঘ) কুয়েরি"
      ],
      "answer": "গ) ফিল্ড",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "রিলেশনাল ডেটাবেজ ম্যানেজমেন্ট সিস্টেমে একাধিক টেবিলের মধ্যে সম্পর্ক স্থাপনকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) Query",
        "খ) Indexing",
        "গ) Relation",
        "ঘ) Sorting"
      ],
      "answer": "গ) Relation",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "কোন কি (Key) ডেটা টেবিলে এককভাবে রেকর্ডকে শনাক্ত করতে পারে না?",
      "options": [
        "ক) Primary Key",
        "খ) Composite Key",
        "গ) Candidate Key",
        "ঘ) Alternate Key"
      ],
      "answer": "খ) Composite Key",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "ডেটাবেজে কোনো টেক্সটকে হাইপারলিংক করার জন্য কোন ডেটা টাইপ নির্বাচন করতে হয়?",
      "options": [
        "ক) Text",
        "খ) Memo",
        "গ) Hyperlink",
        "ঘ) Lookup Wizard"
      ],
      "answer": "গ) Hyperlink",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "ডাটাবেজ থেকে তথ্য দ্রুত খুঁজে বের করার প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
      "options": [
        "ক) Sort",
        "খ) Query",
        "গ) Filter",
        "ঘ) Index"
      ],
      "answer": "খ) Query",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "ডেটাবেজের ফাইলকে কী নামে আখ্যায়িত করা যায়?",
      "options": [
        "ক) Field",
        "খ) Record",
        "গ) Table",
        "ঘ) Query"
      ],
      "answer": "গ) Table",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "ডেটাবেজ সফটওয়্যার কোনটি?",
      "options": [
        "ক) MS Word",
        "খ) MS Excel",
        "গ) MS Access",
        "ঘ) MS PowerPoint"
      ],
      "answer": "গ) MS Access",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "ডেটাবেজ সিস্টেমের সুবিধা হলো-",
      "options": [
        "ক) ডেটার ডুপ্লিকেশন হ্রাস",
        "খ) ডেটার নিরাপত্তা হ্রাস",
        "গ) কম ডেটা নিয়ন্ত্রণ",
        "ঘ) কম তথ্য শেয়ার"
      ],
      "answer": "ক) ডেটার ডুপ্লিকেশন হ্রাস",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "DBMS এর কাজগুলো হলো-",
      "options": [
        "ক) ডেটা তৈরি করা",
        "খ) ডেটা পরিবর্তন করা",
        "গ) ডেটা সংরক্ষণ করা",
        "ঘ) সবগুলো"
      ],
      "answer": "ঘ) সবগুলো",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "একটি রিলেশনাল ডেটাবেজ ম্যানেজমেন্ট সফটওয়্যার হলো-",
      "options": [
        "ক) MS Excel",
        "খ) MS Word",
        "গ) Oracle",
        "ঘ) PowerPoint"
      ],
      "answer": "গ) Oracle",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "দুটি ভিন্ন টেবিলের মধ্যে সম্পর্ক স্থাপনের জন্য কোন কি (Key) ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "ক) Primary Key",
        "খ) Foreign Key",
        "গ) Candidate Key",
        "ঘ) Composite Key"
      ],
      "answer": "খ) Foreign Key",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "উদ্দীপকে উল্লিখিত কাজ কোনটির সাহায্যে সহজে করা যায়? (উদ্দীপক: রনি তার দোকানের দৈনিক হিসাব লিখেন। এতে তার অনেক সময় ও ব্যবসায় ক্ষতি হয়। সমস্যা সমাধানের জন্য বিশেষজ্ঞের পরামর্শে DBMS ব্যবহারের সিদ্ধান্ত নেন।)",
      "options": [
        "ক) MS Excel",
        "খ) MS Access",
        "গ) MS Word",
        "ঘ) HTML"
      ],
      "answer": "খ) MS Access",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "বিশেষজ্ঞের পরামর্শে রনি সুবিধা পাবে-",
      "options": [
        "ক) i. রিপোর্ট তৈরিতে, ii. বায়োডেটা তৈরিতে, iii. রেকর্ড অনুসন্ধানে",
        "খ) i ও iii",
        "গ) ii ও iii",
        "ঘ) i, ii ও iii"
      ],
      "answer": "খ) i ও iii",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "উদ্দীপকের ডেটাগুলো যে প্রক্রিয়ায় সাজানো সম্ভভ- (উদ্দীপক: নিচের ডেটা টেবিলে একটি স্কুলের ডেটাবেজ তৈরির জন্য ডেটা রাখা হয়েছে: রোল, নাম, রেজিঃ নং, ফলাফল)  \n  i. সর্টিং, ii. কুয়েরি, iii. ইনডেক্সিং",
      "options": [
        "ক) i ও ii",
        "খ) i ও iii",
        "গ) ii ও iii",
        "ঘ) i, ii ও iii"
      ],
      "answer": "খ) i ও ii",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "শিক্ষার্থীদের তথ্য সংরক্ষণে উদ্দীপকের ফিল্ডগুলোর মধ্যে ডেটা টাইপ হতে পারে- (উদ্দীপক: নিচের ডেটা টেবিলে একটি স্কুলের ডেটাবেজ তৈরির জন্য ডেটা রাখা হয়েছে: রোল, নাম, রেজিঃ নং, ফলাফল)",
      "options": [
        "ক) রোল : Number, নাম : Text",
        "খ) রেজিঃ নং : Text, নাম : Number",
        "গ) ফলাফল : Number, নাম : Date/Time",
        "ঘ) রোল : Text, ফলাফল : Currency"
      ],
      "answer": "ক) রোল : Number, নাম : Text",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "উদ্দীপকের ডেটাবেজের ভিত্তি কোনটি?",
      "options": [
        "ক) রোল",
        "খ) ফলাফল",
        "গ) টেবিল",
        "ঘ) নাম"
      ],
      "answer": "গ) টেবিল",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 89,
      "question": " উদ্দীপকের ডেটাগুলো কোন প্রোগ্রামের জন্য প্রযোজ্য? (উদ্দীপক: নিচের ডেটা টেবিলে একটি স্কুলের ডেটাবেজ তৈরির জন্য ডেটা রাখা হয়েছে: রোল, নাম, রেজিঃ নং, ফলাফল)",
      "options": [
        "ক) MS Word",
        "খ) MS Access",
        "গ) MS Excel",
        "ঘ) Notepad"
      ],
      "answer": "খ) MS Access",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "উদ্দীপকের ডেটা টেবিলে Record কয়টি? (ডেটা: \"রোল\",\"নাম\",\"রেজিঃ নং\",\"ফলাফল\"; \"১০০০০১\",\"জাহিদ\",\"৬৩২৫৫০\",\"A+\"; \"১০০০০২\",\"নেহাল\",\"৬৩২৫৫১\",\"A\"; \"১০০০০৩\",\"লাবনী\",\"৬৩২৫৫২\",\"B\"; \"১০০০০৪\",\"সাত্তার\",\"৬৩২৫৫৩\",\"A\")",
      "options": [
        "ক) ৪টি",
        "খ) ৫টি",
        "গ) ৬টি",
        "ঘ) ৭টি"
      ],
      "answer": "ক) ৪টি",
      "level": "easy",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 91,
      "question": "উদ্দীপকের যে ফিল্ডগুলো প্রাইমারি কী হতে পারে- (ডেটা: \"রোল\",\"নাম\",\"রেজিঃ নং\",\"ফলাফল\"; \"১০০০০১\",\"জাহিদ\",\"৬৩২৫৫০\",\"A+\"; \"১০০০০২\",\"নেহাল\",\"৬৩২৫৫১\",\"A\"; \"১০০০০৩\",\"লাবনী\",\"৬৩২৫৫২\",\"B\"; \"১০০০০৪\",\"সাত্তার\",\"৬৩২৫৫৩\",\"A\") \n i. নাম, ii. রোল নং, iii. রেজিঃ নং",
      "options": [
        "ক) i",
        "খ) i ও ii",
        "গ) i ও iii",
        "ঘ) ii ও iii"
      ],
      "answer": "ঘ) ii ও iii",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 92,
      "question": "যে রোল নম্বরগুলো A পেয়েছে তাদের দ্রুত খুঁজে বের করা যায় কোন পদ্ধতিতে?",
      "options": [
        "ক) সর্টিং",
        "খ) কুয়েরি",
        "গ) ইনডেক্সিং",
        "ঘ) রিলেশন"
      ],
      "answer": "খ) কুয়েরি",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6"
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "নিচের কোনগুলো সঠিক Keyword?\ni. scan\nii. double\niii. float\nনিচের কোনটি সঠিক?",
      "options": [
        "ক) i ও ii",
        "খ) i ও iii",
        "গ) ii ও iii",
        "ঘ) i, ii ও iii"
      ],
      "answer": "গ) ii ও iii",
      "level": "medium",
      "chapterId": "6",
      "master_id": 332
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "উদ্দীপকটি পড় এবং নং প্রশ্নের উত্তর দাও:\nint k;\nfor(k=7; k<49; k = k+7) \nprintf(\"Exam\\n\");\n প্রোগ্রামটি রান করলে \"Exam\" লেখাটি কতবার প্রদর্শিত হবে?",
      "options": [
        "ক) 6",
        "খ) 7",
        "গ) 25",
        "ঘ) 49"
      ],
      "answer": "খ) 7",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6",
      "master_id": 333
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "উদ্দীপকটি পড় এবং নং প্রশ্নের উত্তর দাও:\nint k;\nfor(k=7; k<49; k = k+7)\n printf(\"Exam\\n\"); \nstatement এর পূর্বে if(k = 35) break; ব্যবহার করা হলে \"Exam\" লেখাটি কত বার প্রদর্শিত হবে?",
      "options": [
        "ক) 2",
        "খ) 4",
        "গ) 6",
        "ঘ) 7"
      ],
      "answer": "খ) 4",
      "level": "hard",
      "chapterId": "6",
      "master_id": 334
    }
  ]
}